
\chapter{Architecture des ordinateurs} \label{chp:archi}
\Opensolutionfile{solutions}{}

Le langage C est un langage dit de ``bas niveau'', c'est-à-dire que ce qui est écris dans un programme en C est très proche de ce que fait le processeur lors de l'exécution du programme. J'entends par là que lors qu'on écrit une instruction C, on écrit quasiment ce que va faire le processeur lors de l'exécution du programme.
Ce langage se différencie donc très fortement des langages tels que Java, R ou Python pour lesquels les instructions écrites peuvent être très ``loin'' de la façon dont cela se déroulera sur le processeur.

Ceci se traduit également sur les objets qui sont manipulés (les variables). En C, il est facilement possible de connaître quel est le codage informatique qui est fait d'une variable, alors qu'en R, par exemple, cette connaissance est loin d'être immédiate (et en pratique nécessite beaucoup de connaissance en C).

Il est donc très utile de comprendre le fonctionnement d'un processeur. S'il n'est pas nécessaire de comprendre tous les détails, des images très générales de son fonctionnement pourront se montrer très utiles par la suite. C'est ce à quoi s'intéresse l'architecture des ordinateurs

\begin{definition} [Architecture des ordinateurs]
L'architecture des ordinateurs (ou architecture des processeurs) décrit :
\begin{itemize}
 \item (architecture matérielle, interne) l'agencement de composants électroniques ainsi que leurs interactions,
 \item (architecture externe) le modèle de fonctionnement du processeur.
\end{itemize}

L'architecture comprend notamment la donnée d'un \textbf{jeu d'instructions}, d'un ensemble de \textbf{registres} visibles par le programmeur, d'une \textbf{organisation de la mémoire} et des entrées sorties, des modalités d'un éventuel support multiprocesseurs, etc. (\textit{source Wikipedia})
\end{definition}


\section{Codage binaire de l'information}
Tout l'art de l'informatique consiste à faire traiter des informations pour un ordinateur. Mais ces informations sont d'une nature particulière, elles sont numériques~: toutes les informations sont échantillonnées et, en particulier, les nombres sont approximés. Techniquement, nous allons voir que ces nombres sont codés en utilisant un codage binaire.

Dans les cursus de programmation avancé, l'étude de l'algorithmique est toujours associé à l'étude des structures de données. Pour des données complexes (par exemple, un annuaire de personnes, une chaîne d'ADN, ...), il est très souvent possible de représenter l'information de plusieurs manière sous une forme numérique. En conséquent, les algorithmes de traitement de cette information seront également différents. Pour réaliser une tâche, le choix d'une bonne structure de données et d'un bon algorithme va de pair.

Mais les choix de la structure de l'information touchent également les informations de bas niveau telles que la représentation des nombres. Dans la suite de ce chapitre, on comprendra que la récente apparition des processeurs de calcul sur 64 bits induit des représentations des données différentes des processeurs 32 bits et que cela à des conséquences pratiques, en particulier, pour les applications de calcul numérique pour lesquels la représentation des nombres à un effet très important.

Dans la suite de cette section, on présente la représentation des données élémentaires.
%Pour la représentation des données structurées, il faut se référer, en particulier, à la section \ref{chp:structuresdonnees}.

\subsection{Bits et mots mémoires}

\begin{definition}[Bit (Binary Digit)]
Un bit est un chiffre qui peut prendre deux valeurs 0 ou 1.
\end{definition}

Électroniquement, seuls les bits sont représentés dans la mémoire de l'ordinateur et les circuits électroniques ne sont capables que de faire des opérations sur les bits~: c'est-à-dire donner des valeurs de bits (0 ou 1) en fonction de la valeur d'autres bits ... Les informations sont représentées, ou encore codées, en mémoire comme une suite de bits. Pour faciliter la conception des circuits électroniques, la suite de bits n'est pas de longueur arbitraire mais plutôt d'une longueur prédéfinie multiple d'une puissance de 2 (pour des raisons d'optimisation des traitements). On parle alors de mots mémoires, ou mots.

\begin{definition}[Mot] Un mot, ou un mot mémoire, est une suite de bits d'une longueur prédéfinie (puissance de 2) pour une architecture électronique.
\end{definition}

\begin{exemple}
Pour un processeur dit ``32 bits'', les mots utilisés par les processeurs sont de taille 32, et pour les architectures dites ``64 bits'', les mots sont de taille 64.
\end{exemple}


Si on veut qu'un ordinateur fasse des opérations sur des nombres, il faut arriver à traduire cette opération sous la forme d'opérations sur des bits. La première étape consiste d'abord à être capable de représenter des objets complexes tels que des nombres ou des caractères sous la formes de bits. C'est ce à quoi s'intéresse le codage de l'information.

Un codage n'étant jamais parfait, il faut bien être conscient que cette étape préliminaire du codage de l'information sous forme binaire (discrétisée, et de taille finie) est la source de beaucoup d'incapacités fondamentales des outils informatiques.

Dans la suite de cette section, nous présentons le codage pour les \textbf{types de bases}~: nombres entiers, nombres relatifs, nombre à virgule flottante et chaînes de caractères.

\subsection{Codage des nombres entiers}

Prenons le cas d'un mot mémoire de 16 bits. Pour traduire un mot $m$ sous la forme d'un nombre entier, il faut lire les bits de droite à gauche. Le bit de poids faible (le plus à droite) vaut $2^{0}$, le suivant vaut $2^{1}$, le suivant
vaut $2^{2}$ ... Pour obtenir la valeur $v$ du nombre entier, il faut sommer les valeurs des bits à 1. On note $m_i$ la valeur (1 ou 0) du ième bit à partir de la droite dans le mot $m$.

\begin{equation*}
v=\sum_{i=0}^{i=15} {m_{i}.2^{i}}
\end{equation*}

Se codage du bit donnant le bit de poids faible à droite est dit ``little endian'' et s'oppose au codage des nombres en ``big endian''. Le ``little endian'' est le plus fréquemment rencontré dans les ordinateurs usuels et je me tiendrai à ce codage pour la suite.

%\begin{exemple}
%coucou
\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\defaultfigurewidth]{\Figures/Poly-img002}
\caption{test}
\end{figure}
%\end{exemple}

\begin{exercice}
\question{Donner le nombre entier correspondant au code binaire suivant~: $1010 1011$}
\question{Coder sur 8 bits les entiers 205, 27 et 13}

\begin{Solution}
 \question{171}
 \question{11001101, 00011011, 00001101}
\end{Solution}
\end{exercice}

Les limites du codage des nombres entiers sur 16 bits sont donc :
\begin{itemize}
\item Valeur minimum~: 0
\item Valeur maximum~: 131072
\end{itemize}

On pourra remarquer que plus la longueur du mot est importante, plus la limite supérieure des entiers codables dans l'ordinateur est haute. Si vous travaillez avec un ordinateur 16 bits, il pourra bien évidemment compter au delà de 131072, mais cela nécessitera pour lui plus de travail que si vous restez dans cette limite. Ensuite, pour des applications très bas niveau (celle où il est nécessaire de programmer des opérations sur des bits comme par exemple le développement de driver de périphériques), ces limites sont prégnantes.

Lorsqu'un calcul numérique conduit à un résultat théorique qui dépasse la limite de codage d'un nombre on parle de ``débordement''. 
En langage C, rien n'interdit les débordements sur les nombres entiers, en pratique, la suite du programme continuera mais sera erronée. 
Par exemple, rien ne limite la réalisation de l'opération 131072+131072, mais la valeur calculée sera une valeur entre 0 et 131072 (elle dépendra du processeur ...).

\subsection{Codage des nombres entiers relatifs}
Pour les entiers relatifs, il faut être capable de coder le signe d'un nombre. Pour cela, on se sert du bit de poids fort (le plus à gauche dans un codage de type ``little endian'') pour coder la valeur d'un entier relatif~: \textbf{négatif si il est égal à 1 et positif sinon}.

Pour obtenir la valeur $v$ du nombre entier, il faut sommer les valeurs des bits à 1. On note $m_i$ la valeur (1 ou 0) du ième bit à partir de la droite dans le mot $m$.

\begin{equation*}
v=(-1)^{m_{15}}\sum_{i=0}^{i=14}{m_{i}.2^{i}}
\end{equation*}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=10.624cm,height=3.332cm]{\Figures/Poly-img003}
\end{figure}

\begin{exercice}
\question{Donner le nombre entier relatif correspondant au code binaire suivant~: \texttt{1010 1011}. Remarque par rapport à l'exercice 1 ?}
\question{Coder sur 8 bits les entiers relatifs suivants~: 205, 27, -13 et -77. Remarques par rapport à l'exercice 2 ?}
\begin{Solution}
 \question{-43, c'est pas pareil à cause du bit de poid fort qui est utilisé comme bit de signe.}
 \question{impossible de coder 205!, 00011011, 10001101, 11001101}
\end{Solution}

\end{exercice}

\subsection{Codage des nombres à virgule flottante (simple précision)}

Un nombre à virgule flottante est une représentation d'un nombre à virgule (\eg 1,32). A la fin des années 70 chaque ordinateur avait sa propre représentation interne pour les nombres à virgule flottante. Or, l'arithmétique à virgule flottante possède certaines subtilités que le constructeur moyen ne maîtrisait pas forcément et certaines machines effectuaient certaines opérations de manière incorrecte. Pour remédier à cette situation, l'IEEE proposa un standard non seulement pour permettre les échanges de données en virgule flottante entre ordinateurs, mais aussi pour fournir un modèle rodé aux constructeurs, dont le fonctionnement était correct et maîtrisé. De nos jours, pratiquement tous les constructeurs ont des processeurs ou des coprocesseurs dédiés qui effectuent des calculs en virgule flottante et qui emploient la représentation au standard IEEE 754. 

La norme les nombres à virgule flottante à \emph{simple précision} (mot de 32 bits) et à \emph{double précision} (mot de 64 bits). 

\subsubsection{Nombres à simple précision ou \textit{float}}

La représentation des nombres à virgule flottante simple précision en utilise une écriture sous la forme exponentielle suivante :

\begin{equation*}
v=(-1)^{S}.m.2^{E-127}
\end{equation*}
Pour les float simple précision, les 32 bits sont organisés de la sorte (de droite à gauche) :

\begin{itemize}
\item 23 bits de mantisse ($m$) représentant la fraction du nombre. Les 23 bits code un nombre entiers \textit{M} qui permet de réécrire la mantisse en notation décimale sous la forme
``1,$M$''
\item 8 bits d'exposant ($E$) dont la valeur entière est entre 0 et 128. Dans la formule, il faut noter la présence du ``-127'' de sorte à ce que l'exposant peut être négatif pour coder de très petits nombres.
\item 1 bit de signe ($S$) (bit de poids fort)
\end{itemize}

\begin{exemple}
\begin{itemize}
 \item $ 1 = 2^{0} \times (1 + 0)$\\
Le bit de signe sera 0, l'exposant, en code relatif à 127 sera représenté par 127 = 01111111, et le significande vaut 1, ce qui résulte en une mantisse dont tous les bits sont à O. La représentation IEEE simple precision IEEE 754 du nombre 1 est donc :

$$
\begin{array}{lllll}
Code(1) = & 0011 & 1111 & 1000 & 0...0 \\
          & seee & eeee & emmm & m...m  
\end{array}
$$

 \item $0.5 = 2^{-1} \times (1 + 0)$\\
Le bit de signe est 0, l'exposant, en code relatif à 127 est représenté par 127 - 1 = 01111110, et le significande vaut 1, ce qui résulte en une mantisse dont tous les bits sont à 0. La représentation IEEE simple precision IEEE 754 du nombre 0.5 est donc :

$$
\begin{array}{lllll}
Code(0.5) = & 0011 & 1111 & 0000 & 0...0   \\
          & seee & eeee & emmm & m...m  
\end{array}
$$

 \item $1.5 = 2^0 \times (1 + 2^{-1})$\\
Le bit de signe est 0, l'exposant, en code relatif à 127 est représenté par 127 = 01111111, et le significande vaut 1.1, ce qui résulte en une mantisse dont le premier bit est à 1 et les 22
suivants à 0. La représentation IEEE simple precision IEEE 754 du nombre 1.5 est donc :
$$
\begin{array}{lllll}
Code(1.5) = & 0011 & 1111 & 1100 & 0...0 
\end{array}
$$

\end{itemize}
\end{exemple}


Certains codes sont conservés pour des valeurs particulières :

\begin{center}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.961cm}|m{0.96900004cm}|m{2.599cm}|m{2.71cm}|}
\hline
\bfseries Nombre &
\bfseries signe &
\bfseries exposant &
\bfseries mantisse\\\hline
\bfseries Zéro &
\centering 0/1 &
\centering 0 &
 0 \\ \hline
\bfseries infini &
\centering 0/1 &
\centering FF &
 0\\\hline
\bfseries NaN (not a number) &
\centering 0/1 &
\centering FF &
 tout sauf 0\\\hline
\end{supertabular}
\end{center}


En arithmétique à virgule flottante on peut obtenir un résultat valable, ou alors rencontrer un problème de dépassement par valeur supérieure (\textit{overflow}) lorsque le résultat est trop grand pour pouvoir être représenté, ou par valeur inférieure (\textit{underflow}) lorsque le résultat est trop petit. Il peut même advenir une impossibilité de donner une valeur (\textit{NaN}).

\begin{itemize}
\item \textbf{Dépassement par valeur inférieure}~: 
Cette situation arrive lorsqu'un résultat est trop petit pour pouvoir être représenté. Le standard IEEE 754 résout partiellement le problème en autorisant dans ce cas une représentation dénormalisée. Une représentation dénormalisée est caractérisée par le fait d'avoir un code d'exposant complètement nul, ce qui est interprété comme une indication du fait que le bit de poids fort de la mantisse, implicite, est cette fois à 0 au lieu d'être à 1. De cette façon, le plus petit nombre ``exprimable'' est :

$$2^{-127} \times 2^{-23} = 2^{-150} \approx 10^{-45}$$

Cependant, il faut remarquer que plus le nombre représenté est petit, moins sa mantisse comportera de bits significatifs. Ce schéma permet une approche ``douce'' du phénomène de dépassement par valeur inférieure, en sacrifiant la précision lorsqu'un résultat est trop petit pour admettre une représentation normalisée.

\item \textbf{Dépassement par valeurs supérieures}~:  Le dépassement par valeurs supérieures ne peut pas être traité comme le dépassement par valeurs inférieures, et est indiqué par un code d'exposant dont tous les bits sont à 1, suivi par une mantisse dont tous les bits sont à 0. Ceci est interprété comme représentant l'infini. L'infini peut être positif ou négatif, en fonction de la valeur du bit de signe. L'infini peut être utilisé dans les calculs et les résultats correspondent au sens commun :
\begin{eqnarray*}
inf + inf = inf\\
\forall x,\;x / inf = 0\\
\forall x,\;x / 0 = inf
\end{eqnarray*}

\item \textbf{NaN~: Not a Number}~: Cependant, certaines opérations peuvent ne conduire à aucun résultat exprimable, comme

\begin{eqnarray*}
inf / inf = ?\\
0  \times inf = ?
\end{eqnarray*}
\end{itemize}

Le résultat de telles opération est alors indiqué par un autre
code spécial~: le code d'exposant a tous les bits à 1, suivi par
une mantisse non nulle. Le ``nombre''
correspondant est appelé \textbf{NaN} (Not a Number)~: c'est un
non-nombre. \textbf{NaN} doit être différencié de \textbf{NULL} dont il sera question de pointeurs.

\espace

Les caractéristiques des nombres à virgules flottantes simple précision sont les suivantes :
\begin{itemize}
\item Plus petit nombre normalisé~: $2^{-126}$
\item Plus grand nombre normalisé~: presque $2^{128}$
\item Intervalle utile~: approximativement $10^{-38}$ à $10^{38}$
\item La précision des nombres flottants n'est pas uniforme (\cf Figure \ref{fig:DistribFlottants})~: pour les nombres proches de zéro, il y a beaucoup de précision, et plus on s'éloigne de zéro plus on perd en précision moyenne.
\end{itemize}


\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\defaultfigurewidth]{\Figures/Poly-img004}
\caption{Illustration de densité des nombres à virgule flottante (barres verticales en haut) dans IR (graduation continue en bas) (Source \url{http://www.macaulay.ac.uk/fearlus/floating-point/fpreal.gif})}
\label{fig:DistribFlottants}
\end{figure}


\begin{exemple}
Supposons que l'on cherche la valeur du float suivant exprimé en binaire~: $$1100 0010 1101 0101 1010 0000 0000 0000$$

On procède ainsi~:

 \begin{itemize}
 \item Le bit de signe est positionné~: c'est un négatif.
 \item On a 10000101 = 133 qui est la valeur de l'exposant biaisé. 133 - 127 = 6 est la valeur de l'exposant vrai.
 \item La lecture de la mantisse donne (avec le bit sous-entendu égal à 1 en tête, puisqu'il s'agit bien d'un nombre normalisé)~: 1,10101011010000000000000.
\end{itemize}

L'exposant est 6, il faut donc décaler la mantisse de 6 colonnes vers la gauche.

Le nombre est donc égal à~:
$$-1,1010101101 \times 2^6 = -1101010,1101 = -(2 + 8 + 32 + 64 + 0,5 + 0,25 + 0,0625)$$
$$= -106,8125$$

\end{exemple}



\subsubsection{IEEE 754 double précision}
Le principe de codage des nombres à virgule en double précision est exactement le même, mais on dispose cette fois de 64 bits pour coder le signe, l'exposant (sur 11 bits avec un codage relatif à 1023) et la mantisse (sur 52 bits). En accroissant fortement la taille de la mantisse, on gagne surtout en précision de calcul (et peu en plage de nombres).

Les caractéristiques des nombres à virgules flottantes double précision sont les suivantes :

\begin{itemize}
\item Plus petit nombre normalisé~: 2\textsuperscript{{}-1022}
\item Plus grand nombre normalisé~: presque 2\textsuperscript{1024}
\item Intervalle utile~: approximativement 10\textsuperscript{{}-308} à
10\textsuperscript{308}
\end{itemize}


\begin{definition}[Précision] La notion de précision renvoie à la capacité de différencier finement deux nombres. Plus un
ordinateur est précis, plus les nombres qu'il sera capable de distinguer seront proches de 0, et moins il fera d'arrondies dans les calculs.
\end{definition}

Avec un codage en simple précision, un ordinateur ne peut pas faire la différence entre 0 et $2^{-126}$. Tous les nombres entre ces deux valeurs, par exemple $2^{-200}$ seront donc arrondies à l'une de ces valeurs. Par contre, en passant dans un codage double, les trois valeurs, 0, $2^{-126}$ et $2^{-200}$ seront bien distinguées. En passant en double, il y  a un gain de précision.

Cette notion de précision est fondamentale dans les problèmes de calcul numérique où les arrondies dans les calculs s'accumulent. C'est le cas par exemple des calculs pour les prévisions météo ou bien les simulations numérique d'écoulement, de rayonnement, ... pour les quelques de nombreuses opérations numériques sont réalisées.

\subsection{Représentation des textes}

En informatique, un texte doit être vu comme une simple suite de caractères pour lequel il n'y a aucune mise en forme. Nous voyons donc d'abord la représentation des caractères, puis celle des textes.

\subsubsection{Représentation des caractères}
Le codage des caractères associe un nombre entier à un caractère contenu dans un alphabet. Le problème informatique du codage en mémoire des caractères est donc très simplifié puisqu'il va utiliser le codage des nombres entiers.
La représentation de base pour un caractère est l'octet (8 bits).

Il reste néanmoins à faire la correspondance entre un nombre entier, codé en mémoire, et un caractère alphabétique. Ceci est possible grâce à des \textbf{tables de caractères}.

La table de correspondance la plus connue est la table ASCII. Cette table n'utilise que 127 valeurs numériques codées sur 7 bits. Le 8ème bit est nul.
Schématiquement, la table ASCII est organisée comme suit~:
\begin{itemize}
\item 0 à 31~: caractères non imprimables (saut de ligne, son de
cloche, ...)
\item 32~: espace
\item puis, les chiffres arabes, les lettres latines majuscules puis les
minuscules
\item et enfin, les signes de ponctuation sont répartis dans la table
\end{itemize}

Autres tables usuelles :

\begin{itemize}
\item Latin-1~: basée sur la table ASCII, elle utilise les 127 caractères restant pour coder les caractères accentués et les caractères allemands.
\item UTF-8~: ce codage permet de représenter les milliers de caractères du répertoire universel, il est compatible ASCII, et conçu pour son interopérabilité (communications facilité entre systèmes). Dans ce codage, la taille en mémoire d'un caractère varie entre 1 à 4 octets.
\item Windows-1225~: une des nombreuses tables de caractères Windows (à éviter ...)
\item tables pour les caractères mandarins, arabes, cyriliques, ...
\end{itemize}

\begin{exercice} [Codage des caractères]
En consultant sur internet une table ASCII, répondre aux questions suivantes :
\question{à quels caractères ASCII correspondent les codes suivants}
\begin{itemize}
\item $0111 0010$
\item $1001 0110$
\item $0011 0110$
\end{itemize}
\question{Pour les codes précédents, quelle(s) différence(s) y aurait-il avec un table ``Latin-1'' ? avec une table ``cyrilique'' ?}
\question{Représenter en binaire les caractères suivants~: ``f'', ``EOF'' (ou ``EOT'') et ``?''}


\begin{Solution}
 \question{Traduire les valeurs binaire en nombre et regarder la table ASCII pour faire la correspondance :}

\begin{itemize}
\item $0111 0010$ -> $114$ -> 'r'
\item $1001 0110$ -> $150$ -> hors table ascii !
\item $0011 0110$ -> $54$ -> '6' (caractère '6' !!) 
\end{itemize}
\question{Pas de changement pour le premier et le troisième, par contre le second s'interprète différement dans une table Latin-1 ou Cyrilique ... voir les tables !}
\question{Démarche inverse ...}
\begin{itemize}
\item 'f' -> $102$ -> $01100110$
\item 'EOF' -> $4$ -> $00000100$
\item '?' -> $63$ ->  $00111111$
\end{itemize}
\end{Solution}
\end{exercice}


\subsubsection{Représentation des chaînes de caractères, les textes}

Lorsqu'on pense à un texte, un informaticien parle de chaîne de caractères.

\begin{definition}[Chaîne de caractères]
Une chaîne de caractères est une suite ordonnée de caractères se terminant par un caractère \texttt{nul}. En anglais, on emploie le terme \textit{string}.
\end{definition}

Dans la mémoire de l'ordinateurs, une chaîne de caractères est un espace contigüe de mots mémoires qui est organisé dans l'ordre des caractères dans la chaîne.
À partir du moment où vous savez qu'un caractère ASCII est codé sur un mot de 8 bits, le texte en mémoire est simplement une suite de mots de 8 bits. Et lorsque vous tombez sur un mot contenant 8 zéros (le caractère \texttt{nul}), alors vous
arrêter le lire la chaîne de bits.

On peut alors représenter une chaîne de caractères comme une suite de bits, mais qui s'étend beaucoup plus largement en mémoire. En pratique, cette représentation est sans intérêt, nous n'y reviendrons jamais.


\begin{exemple}
En pratique, la chaîne de caractères ``toto'' est codée par 5 mots ~: 4 pour le texte et 1 pour le caractères \texttt{nul}.
Avec des mots de 8 bits, une telle chaîne de caractère prendra donc $5\times 8 = 40$ bits.
%illustration d'un problème d'alignement !

En consultant la table ASCII, on sait que 'o' se code $01101111$ et que 't' se code $01110100$, on a alors en mémoire :
$$01110100 01101111 01110100 01101111 00000000$$
\end{exemple}


Pour un fichier texte simple (c'est-à-dire non mis en forme avec word ou autre logiciel de traitement de texte), c'est la même chose. Le fichier est enregistré comme une suite de caractères codés sur des mots de 8 bits. En revanche, le caractère de fin du fichier n'est pas le caractère \texttt{nul}, mais le caractères \texttt{EOF} (ou \texttt{EOT}).

\begin{exercice}Extraite le texte de la chaîne de caractères ASCII suivante :
$$01101011011000010110011101101110001000010000000000101001$$
\begin{Solution}
 On segmente cette chaîne binaire en mot de 8 bits, et on traduit un à un:
\begin{enumerate}
 \item 01101011 -> 107 -> 'G'
 \item 01100001 -> 97 -> 'a'
 \item 01100111 -> 103 -> 'g'
 \item 01101110 -> 110 -> 'n'
 \item 01100101 -> 101 -> 'e'
 \item 00100001 -> 33 -> '!'
 \item 00000000 -> caractère \texttt{nul}~: fin de la chaîne
 \item 00101001 -> peu importe !!!
\end{enumerate}

La solution est donc ``Gagne!''.

\end{Solution}
\end{exercice}

\subsection{Remarque sur la sémantique du binaire}
Le binaire n'est qu'un codage d'une information structurée. Si vous ne connaissez pas à l'avance la structure de l'information, il est très difficile d'extraire du sens d'une suite de bits.

C'est le sens d'un format de fichier~: il définit la façon dont est codé l'information dans un fichier. Si vous connaissez le type de fichier auquel vous avez à faire, il vous sera possible d'en extraire l'information.

\section{Architecture de von Neumann}
L'architecture de von Neumann désigne un modèle de fonctionnement d'un micro-processeur (et \textit{a fortiori} d'un ordinateur). Cette architecture a été proposée en 1936. Elle était très innovante par son principe de représenter en mémoire à la fois les données traitées par l'ordinateur et les programmes, c'est à dire la description des traitements. Jusque là, programmes et données étaient des objets différents. Les travaux théoriques de A. Turing ont permis cette avancée conceptuelle et les travaux de von Neumann (et d'autres également) ont permis une concrétisation de ces idées.

Tout d'abord, il va nous falloir poser quelques définitions.

\begin{definition}[Programme]
Un programme est une \textit{suite d'instructions} qui traite des données en entrée et produit des données en sortie.
\end{definition}
\begin{definition}[Instruction]
Une instruction est une \textit{action élémentaire} que peut réaliser un processeur.
\end{definition}
\begin{definition}[Processus]
C'est \textit{une} exécution d'un programme sur un processeur.
\end{definition}

Pour faire une image culinaire, un processus est à un programme ce que la préparation d'un plat est à une recette.

Tout le travail d'un programmeur est de bien connaître les instructions qui peuvent être faites par une machine pour construire une suite d'instructions qui vont faire réaliser au processeur la tâche qu'il s'est fixée.

On dépeind ici l'architecture d'un ordinateur de manière très simplifiée. Les principes sont présentés en laissant
volontairement de côté bon nombre de détails et en sous-entendant que tous les processeurs suivent ces fonctionnements. Des variantes importantes peuvent être rencontrées en pratique. Pour plus d'information, il faudra se référer aux cours de systèmes et réseaux.

\subsection{Présentation de l'architecture de von Neumann}

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=\defaultfigurewidth]{\Figures/Poly-img005}
\caption{Illustration de l'architecture de von Neumann}
\label{fig:VonNeumann}
\end{figure}
L'architecture de von Neumann décompose l'ordinateur en 4 parties distinctes :

\begin{itemize}
\item l'\textbf{unité arithmétique et logique} (UAL ou ALU en anglais) ou unité de traitement~: son rôle est d'effectuer les opérations de base~: addition, soustraction, ... ;
\item l'\textbf{unité de contrôle}, chargée du séquençage des opérations ;
\item la \textbf{mémoire} qui contient à la fois les données et le programme qui dira à l'unité de contrôle quels calculs faire sur ces données ;
\item les \textbf{dispositifs d'entrée-sortie}, qui permettent de communiquer avec le monde extérieur.
\end{itemize}

Les registres sont des petites mémoires sur lesquelles l'ALU applique ses opérations de base. Lorsque l'ALU fait une addition, il fait l'addition des nombres (codés en binaire) contenus dans le registre 1 et le registre 2. Le résultat de l'addition est retourné dans l'un de ces deux registres.

\subsection{Image de l'organisation de la mémoire}

\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics{\Figures/ImageMemoire}
 % ImageMemoire.eps: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=0 0 69 118
 \label{fig:ImageMemoire}
\end{figure}

Je commence par préciser que la mémoire dont il est question dans l'architecture de Von Neumann est la mémoire RAM. Il ne s'agit pas du disque dur dont il n'est pas question ici.

La mémoire peut être représentée comme une longue bande orientée d'emplacements mémoire. À une granularité fine, on peut voir la mémoire comme une longue bande d'emplacement pouvant contenir des bits (0 ou 1), à une granularité plus importante, on peut la voir comme une langue bande d'emplacement de mots mémoires. La taille des mots mémoires utilisé est une caractéristique du processeur utilisé~: c'est la taille des registres qui définit la taille des mots d'un processeur.

Cette bande est orientée. L'orientation impose un sens de lecture par le processeur. Par conséquent, chaque emplacement mémoire peut être identifié par sa position dans la bande. On parle d'adresse mémoire.

\begin{definition}[Adresse mémoire]
C'est un nombre qui localise un mot dans la bande mémoire.
\end{definition}
Prenons l'exemple d'un processeur 8 bits. On représente sa mémoire comme une grande bande de largeur 8 bits. Chaque emplacement peut contenir :
\begin{itemize}
\item une donnée codée sur 8 bits parmi les types de base~: un nombre entier, un nombre en virgule flottante ou un caractère.
\item la description d'une instruction
\end{itemize}

Les instructions et les données ne sont pas mélangées de manière anarchique. Les données sont regroupées ensembles (par exemple, pour les chaînes de caractères on a vu qu'un texte était une suite contigüe de mots de 8 bits). De même, dans la mesure où les programmes sont des suites d'instructions, la séquence des instructions est traduite par la suite des instructions dans la bande.

\subsection{Image du fonctionnement d'un processeur}

\subsubsection{Descriptif général du fonctionnement d'un processeur}
Décrire le fonctionnement d'un processeur, c'est décrire comment le processeur fait pour exécuter un processus à partir de la description d'un programme en mémoire.

L'unité de contrôle est au centre de l'exécution d'un processus par le processeur. il nous faut donc donner quelques détails sur sa constitution. L'unité de contrôle contient 2 registres :

\begin{figure}[ht]
\centering
\includegraphics[width=3cm,height=4.47cm]{\Figures/Poly-img006}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item le registre PC (program counter)~: il contient l'adresse de l'instruction courante
\item le registre RI (registre d'instruction)~: il contient le code binaire de l'instruction à faire réaliser par l'ALU
\end{itemize}

À un instant donné de l'exécution du processus, PC pointe sur un emplacement mémoire. Pour réaliser l'instruction suivante, les opérations suivantes sont effectuées par le processeur :
\begin{enumerate}
\item PC est incrémenté (\ie qu'il passe à l'emplacement suivant dans la bande mémoire)
\item Le contenu de l'emplacement pointé par PC est recopié dans RI
\item L'instruction est décodée par l'unité de contrôle et ce dernier prépare l'ALU 
\item L'ALU effectue l'instruction, par exemple :
\begin{itemize}
\item Les registres R1 et R2 sont chargés à partir de mots en mémoires
\item Une opération arithmétique ou logique traite les registres
\item Le contenu d'un registre est copié dans un emplacement mémoire
\item L'ALU effectue l'instruction, par exemple :
\end{itemize}
\item Retour à 1.
\end{enumerate}

L'ensemble de ces 5 étapes constitue un cycle du processeur. Un processeur cadencé à 1GHz réalisera 1 million de cycle de la sorte par seconde.

\subsubsection{Codage du jeu d'instructions}

\begin{definition}[Jeu d'instructions]
Le jeu d'instructions est le descriptif de toutes les instructions élémentaires que peut réaliser un processeur et le codage binaire de ces instructions.
\end{definition}

Concrètement, chaque instruction est câblée électroniquement sur la puce électronique. Le jeu d'instructions est donc spécifique d'un processeur. Lorsqu'une instruction est câblée électroniquement elle sera réalisée très rapidement. Ceci explique pourquoi il y a des processeurs spécifiques pour certaines tâches. Par exemple, si les processeurs des cartes graphiques sont réputées pour leur efficacité sur les opérations sur des matrices, c'est que les opérations usuelles sur les matrices sont câblées électroniquement. Alors que sur un processeur généraliste (sans opération matricielle dans le jeu d'instructions) il faudra tout coder à partir d'opérations sur des scalaires. Les résultats seront médiocres par rapport à la puce électronique spécialisée.

En général, un processeur sait faire les opérations suivantes :

\begin{itemize}
\item Consulter ou modifier un état de la mémoire ou des registres 
\item Déclencher une opération entrée-sortie (communication avec l'extérieur, en particulier l'utilisateur humain)
\item Modifier la séquence d'instructions, par exemple en sautant à différents endroits du programme~: en avant (pour les conditions), en arrière (pour les boucles)
\item Faire des opérations arithmétiques et logiques~: additions, soustraction, incrémentation, ...
\end{itemize}


Le jeu d'instructions est donc un catalogue d'opérations élémentaires. Mais en plus, c'est un codage des instructions. Par exemple, pour le code instruction binaire $1001 1101$, le processeur réalise l'addition des deux registres. Pour certaines instructions, une partie du mot de l'instruction est réservée à un paramètre (par exemple une adresse mémoire).

Lorsqu'un programme est écrit en utilisant des codes instructions spécifique à un processeur, on dit qu'il s'agit d'un programme en langage assembleur.

\begin{definition}[Langage assembleur] \label{def:assembleur}
Le langage assembleur est la ``langue maternelle'' d'un processeur. Un programme écrit en langage assembleur est spécifique à un processeur. On parle parfois de ``code machine''.

On parle également de ``langage machine''\index{langage machine}.

Un fichier écris en assembleur est un \textbf{programme exécutable} par un processeur.
\end{definition}

\subsubsection{Exemple de jeu d'instructions et de programme assembleur}
Voici une liste réduite d'instructions élémentaires pour un processeur 16 bits (inspirée d'un processeur Intel8080)

Chaque instruction est codée sur 16 bits. Les 5 premiers bits codent l'opération, le 6eme et 7eme bit désigne l'utilisation du registre 1 ou 2, et les 9 bits restant servent à coder une adresse mémoire pouvant être utilisé dans une opération.

Le jeu d'instructions comporte 6 opérations :

\begin{center}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{7cm}|m{3.5cm}|m{4cm}|}
\hline
\bfseries Instruction &
\bfseries Code opération &
\bfseries Nom mnémonique\\ \hline
Chargement Registre->Mémoire &
$00001$ &
\texttt{LOAD} \\ \hline
Copie Registre->Mémoire &
$00010$ &
\texttt{STORE}\\ \hline
Addition mémoire/registre à registre &
$00011$ &
\texttt{ADD}\\ \hline
Afficher le contenu de la mémoire &
$00100$ &
\texttt{PRINT}\\ \hline
Test le registre et branchement &
$00101$ &
\texttt{ADD}\\ \hline
Fin &
$00101$ &
\texttt{END}\\ \hline
\end{supertabular}
\end{center}

Exemple de mot mémoire codant une instruction :
\begin{itemize}
\item $00001 1 0 000010100$~: \texttt{LOAD R1, @(0 0001 0100)} Chargement dans le registre 1 (\texttt{R1} du contenu de l'emplacement mémoire 20, écrit en mnémonic
\item $00011 0 1 000010100$~: \texttt{ADD R2, @(0 0001 0100)} Additionne \texttt{R2} et le contenu de l'adresse 20 (place le résultat dans le registre \texttt{R2})
\item $00011 1 1 000010100$~: \texttt{ADD R1,R2} Additionne \texttt{R1} et \texttt{R2} (place le résultat dans \texttt{R1}). L'adresse ne sert ici à rien !
\item $00101 1 0 00000110$~: \texttt{BZ R1, @(0 0001 0100)} Test si \texttt{R1} est nul, si oui, mettre \texttt{PC} à 6.
\end{itemize}


\begin{exemple}[Exemple de programme (assembleur)]
\begin{verbatim}
     LOAD R1, @20
     BZ R1, FIN
     ADD R1, @(21)
     STORE R1, @(22)
     PRINT @(22)
FIN  END
\end{verbatim}
\end{exemple}

Les explications précédentes ne permettent certainement pas de comprendre entièrement le programme. Il s'agit juste d'une illustration d'un programme assembleur. En particulier, les expressions entre parenthèses désigne des adressages indirectes (notion non-présentée, mais indispensable pour compléter correctement un jeux d'instructions). Voici néanmoins une description de ce que fait ce programme~:

La première instruction charge le contenu de l'adresse mémoire dans le registre R1. À la ligne suivante, il s'agit d'un branchement conditionnel, si R1 est non nul, alors le programme passe directement à la la dernière ligne signalant la fin du programme. Dans le cas contraire, le processeur exécute les trois dernières instructions. D'abord, on demande au processeur d'ajouter le contenu du registre R1 avec le contenu de l'adresse 21 de la mémoire. La description des instructions devrait préciser où est mis le résultat de cette opération, par exemple dans le registre R1. Le contenu du registre est ensuite sauvegardé dans l'emplacement 22 de la mémoire. Finalement, le contenu de cette adresse est affiché.

\section{Compilation}
Il n'est pas raisonnable de programmer ses programmes en assembleur :
\begin{itemize}
\item Un programme en assembleur n'est pas tendre avec le cerveau du programmeur, même chevronné, puisqu'il nécessite d'avoir en permanence une vision de l'ensemble du code ;
\item Programmer en assembleur est dangereux ... personne n'est à l'abri d'erreurs, et les erreurs en assembleurs sont difficiles à corriger et aux conséquences souvent inattendues ;
\item Le temps nécessaire pour programmer une application, même simple serait démentiel ;
\item Tout les efforts de programmation devraient être démultipliés pour porter les applications sur tous les processeurs du marché !
\end{itemize}

Il est donc nécessaire d'utiliser un langage de programmation plus évolué qui permette de résoudre tous ces problèmes. On parle alors de langage de ``haut niveau''. Plus le langage sera proche de la pensée du programmeur et s'éloignera des couches matérielles, plus il sera de haut niveau. Par exemple, des langages comme Java, python ou R sont de très haut niveau~: les instructions qui sont programmées sont très loin de la réalité matérielle du processeur. Le langage C est un langage intermédiaire~: il résout tous les problèmes sus mentionnés, mais reste un langage de programmation basique (ne compter pas trouver une fonction qui calcule une ACP ! Si vous voulez calculer une ACP, il faudra programmer l'algorithme où utiliser l'implémentation d'un collègue).

\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=\defaultfigurewidth]{\Figures/CompilationC}
 % CompilationC.eps: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=0 0 425 113
 \label{fig:CompilationC}
\end{figure}


Parmi les langages de programmation, on distingue trois types de langage~: les langages machine, \ie l'assembleur, \cf définition \ref{def:assembleur} (le seul que la machine comprend), les langages compilés et les langages interprétés. 


\begin{definition}[Langage compilé]
 Un langage compilé est un langage de programmation pour lequel une architecture matérielle dispose d'un \textbf{compilateur}\index{compilateur} qui peut traduire un programme du langage compilé dans le langage machine. Le programme traduit par le compilateur peut alors être exécuté sur la machine.

 Le résultat de la compilation est un programme
\end{definition}

\begin{definition}[Langage interprété]
 Un langage interprété est un langage de programmation pour lequel une architecture matérielle dispose d'un programme capable d'interpréter ``en direct'' le programme écrit en langage interprété. L'interpréteur agit comme une couche intermédiaire entre le langage machine et le langage interprété.
\end{definition}

Le langage C est un langage compilé (\cf Figure \ref{fig:CompilationC}).


La compilation va bientôt devenir votre quotidien ... vous programmez, vous compilez et vous exécutez ! Voilà ce qui vous attend ... Alors autant bien s'entendre avec son compilateur si on veut éviter la crise de nerfs. Et pour bien s'entendre avec lui, il est intéressant de mieux comprendre comment il fonctionne.

Il existe de très nombreux compilateurs~: sous Windows, on peut citer par exemple \textbf{Visual C++} (Microsoft), \textbf{C++ Builder} (Borland), et sous Linux vous disposez des compilateurs \texttt{gcc} ou \texttt{g++} qui sont d'excellents compilateurs libres. Dans le cadre de ce cours, on n'utilisera que de \texttt{g++} (qui peut également être utilisé sous Windows). Tous fonctionnent sur les mêmes principes.

\espace

Pour plus d'informations sur la compilation d'un programme en C, voir le chapitre \ref{chp:Compilation}.

\section{Correction des exercices}
\Closesolutionfile{solutions}
\Readsolutionfile{solutions}